{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Programaci\u00f3 Did\u00e0ctica","text":""},{"location":"#nom-del-modul-curs","title":"Nom del m\u00f2dul. Curs.","text":"<ul> <li>1. Dades identificactives i contex-tualitzaci\u00f3</li> <li>2. Relaci\u00f3 entre les unitats de compet\u00e8ncia i m\u00f2duls del cicle formatiu</li> <li>3. Contribuci\u00f3 dels RA a les compet\u00e8ncies professionals</li> <li>4. Resultats d'Aprenentatge, Criteris d'Avaluaci\u00f3 i Continguts</li> <li>5. Esquema general i seq\u00fcenciaci\u00f3 de les UP</li> <li>6. Metodologia</li> <li>7. Recursos</li> <li>8. Planificaci\u00f3 de l'\u00fas despais i equipaments</li> <li>9. Mesures d'atenci\u00f3 a la diversitat i inclusi\u00f3</li> <li>10. Avaluaci\u00f3 de l'aprenentatge</li> <li>11. Activitats complement\u00e0ries i extraescolars</li> <li>12. Procediments per a l'avaluaci\u00f3 de la programaci\u00f3 i la pr\u00e0ctica docent</li> </ul>"},{"location":"1.Identificacio/","title":"1. Dades Identificatives i Contextualitzaci\u00f3","text":""},{"location":"1.Identificacio/#context","title":"Context","text":"<p>La present programaci\u00f3 did\u00e0ctica s'emmarca en el seg\u00fcent context, definit al PCCF:</p> <ul> <li>Centre: IES Jaume II El Just</li> <li>Fam\u00edlia professional: Inform\u00e0tica i Comunicacions</li> <li>Cicle Formatiu: Administraci\u00f3 de Sistemes Inform\u00e0tics en Xarxa (ASIX)</li> <li>Durada: 2000 hores</li> </ul>"},{"location":"1.Identificacio/#dades-especifiques-del-modul","title":"Dades espec\u00edfiques del m\u00f2dul","text":"<ul> <li>Identificaci\u00f3</li> <li>Denominaci\u00f3: Implantaci\u00f3 d'Aplicacions Web (IAW)</li> <li>Codi: 0376</li> <li>Docent(s) responsable(s)</li> <li>M\u00aa Esperanza Mic\u00f3 M\u00e9ndez</li> </ul>"},{"location":"1.Identificacio/#propostes-de-millora-del-curs-anterior","title":"Propostes de millora del curs anterior","text":"<p>No consten.</p>"},{"location":"10.Avaluacio/","title":"Avaluaci\u00f3 de l'aprenentatge","text":"<p>D'acord amb el que estableix el Reial Decret 659/2023, pel qual s'estableix l'ordenaci\u00f3 del sistema de Formaci\u00f3 Professional, el model d'avaluaci\u00f3 adoptat en aquesta programaci\u00f3 s'alinea amb un enfocament competencial, integrador i formatiu. En aquest sentit, l'avaluaci\u00f3 es basa en:</p> <ul> <li>L'assoliment dels resultats d'aprenentatge (RA) com a element central del proc\u00e9s avaluatiu, superant el model tradicional centrat en continguts.</li> <li>Una perspectiva formativa i cont\u00ednua, que permet un seguiment constant del progr\u00e9s de l'alumnat i facilita la presa de decisions pedag\u00f2giques orientades a la millora.</li> <li>La coher\u00e8ncia amb les metodologies actives emprades, garantint l'\u00fas d'instruments i t\u00e8cniques d'avaluaci\u00f3 ajustats al desenvolupament de les activitats d'aprenentatge.</li> </ul>"},{"location":"10.Avaluacio/#estructura-modular-i-treball-intermodular","title":"Estructura modular i treball intermodular","text":"<p>Cada m\u00f2dul professional compta amb unitats de programaci\u00f3 pr\u00f2pies, elaborades de manera individualitzada i alineades amb els seus respectius resultats d'aprenentatge i criteris d'avaluaci\u00f3. No obstant aix\u00f2, l'aplicaci\u00f3 pr\u00e0ctica d'aquestes unitats es pot realitzar mitjan\u00e7ant projectes amb car\u00e0cter intermodular, afavorint aix\u00ed la transfer\u00e8ncia de coneixements i habilitats en contextos significatius i reals.</p>"},{"location":"10.Avaluacio/#metodologia-de-treball-abp-i-scrum","title":"Metodologia de treball: ABP i SCRUM","text":"<p>Tal i com s'ha comentat en l'apartat de metodologia, es prioritzaran les metodolog\u00edes actives, i concretament el treball per projectes (ABP). En el nostre cas, aquests seran gestionats a trav\u00e9s del marc \u00e0gil SCRUM, adaptat a l'entorn educatiu. El desenvolupament dels projectes s'organitza en sprints d'una o dues setmanes de duraci\u00f3, al final dels quals l'alumnat ha de presentar els resultats obtinguts.</p> <p>Durant cada sprint es preveuen les seg\u00fcents fases:</p> <ul> <li>Planificaci\u00f3 de l'sprint, on es defineixen els objectius, les tasques i els lliurables.</li> <li>Seguiment i registre del proc\u00e9s, mitjan\u00e7ant fulls d'evoluci\u00f3 i observaci\u00f3 sistem\u00e0tica del treball individual i en equip.</li> <li>Revisi\u00f3 de l'sprint, on l'alumnat presenta el producte desenvolupat.</li> <li>Retrospectiva, centrada en l'an\u00e0lisi del proc\u00e9s de treball i les possibles millores.</li> </ul>"},{"location":"10.Avaluacio/#avaluacio-integrada-i-intermodular","title":"Avaluaci\u00f3 integrada i intermodular","text":"<p>L'avaluaci\u00f3 dels projectes es realitza de manera intermodular, utilitzant r\u00fabriques espec\u00edfiques alineades amb els RA i CA de cada m\u00f2dul implicat. Aquesta avaluaci\u00f3 permet identificar i valorar les evid\u00e8ncies d'aprenentatge que reflecteixen el grau d'assoliment dels resultats esperats de forma coherent i transversal.</p> <p>Aquest plantejament fomenta:</p> <ul> <li>L'aprenentatge significatiu i la integraci\u00f3 de sabers.</li> <li>El desenvolupament de compet\u00e8ncies clau com la resoluci\u00f3 de problemes, la col\u00b7laboraci\u00f3 i l'autonomia.</li> <li>La preparaci\u00f3 per a l'entorn professional mitjan\u00e7ant la simulaci\u00f3 de contextos reals de treball.</li> </ul>"},{"location":"10.Avaluacio/#relacio-amb-els-criteris-davaluacio-i-instruments-de-seguiment","title":"Relaci\u00f3 amb els criteris d'avaluaci\u00f3 i instruments de seguiment","text":"<p>Els criteris d'avaluaci\u00f3 definits per cada m\u00f2dul serveixen com a referent per a identificar les evid\u00e8ncies d'aprenentatge durant el desenvolupament dels projectes intermodulars. Aquests criteris es desglossen i concreten en les r\u00fabriques d'avaluaci\u00f3, elaborades per cada unitat de programaci\u00f3/projecte, i compartides amb l'alumnat des de l'inici del proc\u00e9s.</p> <p>Aix\u00ed mateix, es fa \u00fas d'altres instruments de seguiment i registre, com ara:</p> <ul> <li>Graelles d'observaci\u00f3 i fulls d'evoluci\u00f3 de l'equip durant els sprints.</li> <li>Autoavaluacions i coavaluacions, vinculades a la retrospectiva d'equip.</li> <li>Registre d'evid\u00e8ncies de productes i processos, mitjan\u00e7ant portafolis digitals o entorns virtuals d'aprenentatge.</li> </ul> <p>Aquest conjunt d'instruments permet:</p> <ul> <li>Fer un seguiment continu i objectiu del progr\u00e9s individual i col\u00b7lectiu.</li> <li>Detectar necessitats d'ajust o refor\u00e7 en temps real.</li> <li>Avaluar de manera rigorosa, transparent i coherent amb els objectius del cicle formatiu.</li> </ul> <p>Aquesta estrat\u00e8gia avaluativa assegura que cada resultat d'aprenentatge siga degudament acreditat a trav\u00e9s de l'activitat real desenvolupada pels estudiants en el marc dels projectes, garantint l'equilibri entre l'especificitat dels m\u00f2duls i la transversalitat competencial pr\u00f2pia de l'enfocament actual de la Formaci\u00f3 Professional.</p>"},{"location":"10.Avaluacio/#pes-dels-ras-i-cas-en-la-qualificacio","title":"Pes dels RAs i CAs en la qualificaci\u00f3","text":"<p>A la taula amb la seq\u00fcenciaci\u00f3 de les Unitats de Programaci\u00f3 i els RAs es mostren els pesos relatius de cada UP i cada RA del m\u00f2dul.</p> UPT\u00edtolRA1RA2RA3RA4RA5RA6RA7PesHores1Introducci\u00f3n a la Implantaci\u00f3n de Aplicaciones WebX12182Implantaci\u00f3n Web en ServidoresXX25353Sistemas de Gesti\u00f3n de ContenidosXXX25354Contenedores DockerXXXX25255Implantaci\u00f3n en el 'Cloud'XXX1320Pes121616161616815133 <p>En la seg\u00fcent taula detallem aquesta relaci\u00f3, especificant el pes de cada CA dels RA, amb la seua aportaci\u00f3 a la qualificaci\u00f3 global.</p> Resultat d\u2019AprenentatgePond. ParcialPond. TotalRA1. Prepara l'entorn de desenvolupament i els servidors d'aplicacions web instal\u00b7lant i integrant les funcionalitats necess\u00e0ries.12\u00a0cr1.a S'ha identificat el programari necessari per al funcionament.1\u00a0cr1.b S'han identificat les diferents tecnologies emprades.1\u00a0cr1.c S'han instal\u00b7lat i configurat servidors web i de bases de dades.2\u00a0cr1.d S'han reconegut les possibilitats de processament als entorns client i servidor.1\u00a0cr1.e S'han afegit i configurat els components i m\u00f2duls necessaris per al processament de codi al servidor.1\u00a0cr1.f S'ha instal\u00b7lat i configurat l'acc\u00e9s a bases de dades.2\u00a0cr1.g S'ha establert i verificat la seguretat als accessos al servidor.1\u00a0cr1.h S'han utilitzat plataformes integrades orientades a la prova i el desenvolupament d'aplicacions Web.1cr1.i S'han documentat els procediments realitzats.2RA2. Implanta gestors de continguts seleccionant-los i establint la configuraci\u00f3 dels par\u00e0metres.16\u00a0cr2.a S'ha valorat l'\u00fas i la utilitat dels gestors de continguts.1\u00a0cr2.b S'han classificat segons la funcionalitat principal del lloc web que permet gestionar.1\u00a0cr2.c S'han instal\u00b7lat diferents tipus de gestors de continguts.3\u00a0cr2.d Se n'han diferenciat les caracter\u00edstiques (\u00fas, llic\u00e8ncia, entre d'altres).1\u00a0cr2.e S'han personalitzat i configurat els gestors de continguts.3\u00a0cr2.f S'han activat i configurat els mecanismes de seguretat proporcionats pels mateixos gestors de continguts.3\u00a0cr2.g S'han fet proves de funcionament.2\u00a0cr2.h S'han publicat els gestors de continguts.2RA3. Administra gestors de continguts adaptant-los als requeriments i garantint la integritat de la informaci\u00f3.16\u00a0cr3.a S'han adaptat i configurat els m\u00f2duls del gestor de continguts.2,2\u00a0cr3.b S'han creat i gestionat usuaris amb perfils diferents.2\u00a0cr3.c S'han integrat m\u00f2duls atenent requeriments de funcionalitat.2,2\u00a0cr3.d S'han fet c\u00f2pies de seguretat dels continguts.2,2\u00a0cr3.e S'han importat i exportat continguts en diferents formats.2\u00a0cr3.f S'han gestionat plantilles.2,2\u00a0cr3.g S'han integrat funcionalitats de sindicaci\u00f3.1,2\u00a0cr3.h S'han fet actualitzacions.1cr3.i S'han obtingut informes d\u2019acc\u00e9s.1RA4. Gestiona aplicacions d'ofim\u00e0tica web integrant funcionalitats i assegurant l'acc\u00e9s a la informaci\u00f3.16\u00a0cr4.a S'ha reconegut la utilitat de les aplicacions d'ofim\u00e0tica web.1\u00a0cr4.b S'han classificat segons la funcionalitat i les prestacions espec\u00edfiques.1\u00a0cr4.c S'han instal\u00b7lat aplicacions d'ofim\u00e0tica web.4\u00a0cr4.d S'han configurat les aplicacions per integrar-les a una intranet.2,5\u00a0cr4.e Shan gestionat els comptes dusuari.1,5\u00a0cr4.f S'han aplicat criteris de seguretat a l'acc\u00e9s dels usuaris.2\u00a0cr4.g S'han utilitzat les aplicacions de manera cooperativa.2\u00a0cr4.h S'ha elaborat documentaci\u00f3 relativa a l'\u00fas i la gesti\u00f3 de les aplicacions.2RA5. Genera documents web utilitzant llenguatges de guions de servidor.16\u00a0cr5.a S'han identificat els llenguatges de guions de servidor m\u00e9s rellevants.0,5\u00a0cr5.b S'ha reconegut la relaci\u00f3 entre els llenguatges de guions de servidor i els llenguatges de marques utilitzats als clients.0,5\u00a0cr5.c S'ha reconegut la sintaxi b\u00e0sica d'un llenguatge concret de guions.1\u00a0cr5.d S'han fet servir estructures de control del llenguatge.3\u00a0cr5.e S'han definit i utilitzat funcions.2\u00a0cr5.f S'han fet servir formularis per introduir informaci\u00f3.3\u00a0cr5.g S'han establert i utilitzat mecanismes per assegurar la persist\u00e8ncia de la informaci\u00f3 entre diferents documents web relacionats.3\u00a0cr5.h S'ha identificat i assegurat els usuaris que accedeixen al document web.2\u00a0cr5.i S'ha verificat l'a\u00efllament de l'entorn espec\u00edfic de cada usuari.1RA6. Genera documents web amb acc\u00e9s a bases de dades utilitzant llenguatges de guions de servidor.16cr6.a S'han identificat els sistemes gestors de bases de dades m\u00e9s utilitzats en entorns web.1\u00a0cr6.b S'ha verificat la integraci\u00f3 dels sistemes gestors de bases de dades amb el llenguatge de guions del servidor.1\u00a0cr6.c S'ha configurat al llenguatge de guions la connexi\u00f3 per a l'acc\u00e9s al sistema gestor de base de dades.2\u00a0cr6.d S'han creat bases de dades i taules al gestor utilitzant el llenguatge de guions.4\u00a0cr6.e S'ha obtingut i actualitzat la informaci\u00f3 emmagatzemada a bases de dades.3\u00a0cr6.f S'han aplicat criteris de seguretat a l'acc\u00e9s dels usuaris.3\u00a0cr6.g S'ha verificat el funcionament i el rendiment del sistema.2RA7. Realitza modificacions en gestors de continguts adaptant-ne l'aparen\u00e7a i les funcionalitats.8\u00a0cr7.a S'ha identificat l'estructura de directoris del gestor de continguts.1\u00a0cr7.b S'ha reconegut la funcionalitat dels fitxers que utilitza i la seva naturalesa (codi, imatges, configuraci\u00f3, entre d'altres).1\u00a0cr7.c S'han seleccionat les funcionalitats que cal adaptar i incorporar.1\u00a0cr7.d S'han identificat els recursos afectats per les modificacions.1\u00a0cr7.e S'ha modificat el codi de l'aplicaci\u00f3 per incorporar-hi noves funcionalitats i adaptar-ne d'altres.2\u00a0cr7.f S'ha verificat el funcionament correcte dels canvis realitzats.1\u00a0cr7.g S'han documentat els canvis realitzats.1100 <p>Concreci\u00f3 a la progamaci\u00f3 d'aula</p> <p>Els diferents instruments d'avaluaci\u00f3 i la seua contribuci\u00f3 a la qualificaci\u00f3 d'aquests CAs es concretaran en les respectives programacions d'aula i projectes, adaptant aquestes a les metodologies m\u00e9s adients per a cada grup, tal i com indica el RD 659/2023. </p>"},{"location":"11.Activitats_Complementaries/","title":"Activitats Complement\u00e0ries i Extraescolars","text":"<p>Al PCCF s'especifiquen els diferents criteris i consideracions per a la proposta d'activitats complement\u00e0ries i extraescolars (pertin\u00e8ncia curricular, car\u00e0cter inclusiu, coher\u00e8ncia amb la PD, viabilitat i informaci\u00f3 pr\u00e8via).</p> <p>Dins d'aquest marc, en el context del present m\u00f2dul, es plantegen les seg\u00fcents activitats extraescolars.</p> <ul> <li> <p>Visita a les instal\u00b7lacions de la ONU. L'activitat consisteix a visitar les instal\u00b7lacions de la ONU en Quart de Poblet.</p> </li> <li> <p>Visita a Empresa del sector. Est\u00e0 previst visitar a <code>S2 Group</code></p> </li> <li> <p>Participar en les jornades organitzades per la fundaci\u00f3 'Princesa de Girona' on els alumnes descobreixen i practiquen les metodologies \u00e0gils aportant solucions als desastres de la 'DANA'.</p> </li> <li> <p>Tallers tecnol\u00f2gics, i participaci\u00f3 en Hackatons i jams, relacionades amb les compet\u00e8ncies per a l'ocupabilitat seg\u00fcent:</p> </li> <li> <p>Gestionar la seua carrera professional, analitzant les oportunitats docupaci\u00f3, autoocupaci\u00f3 i d'aprenentatge.</p> </li> <li>Mantenir l'esperit d'innovaci\u00f3 i actualitzaci\u00f3 en l'\u00e0mbit de la seua feina per adaptar-se als canvis tecnol\u00f2gics i organitzatius del seu entorn professional.</li> <li>Crear i gestionar una petita empresa, realitzant un estudi de viabilitat de productes, de planificaci\u00f3 de la producci\u00f3 i de comercialitzaci\u00f3.</li> <li>Participar de manera activa en la vida econ\u00f2mica, social i cultural, amb una actitud cr\u00edtica i responsable.</li> </ul>"},{"location":"12.Procediments_Avaluacio_PD/","title":"Procediments per a l'avaluaci\u00f3 de la programaci\u00f3 i la pr\u00e0ctica docent","text":"<p>D'acord amb el que estableix el Projecte Curricular del Cicle Formatiu i les instruccions d'inici de curs, l'avaluaci\u00f3 de la programaci\u00f3 did\u00e0ctica i de la pr\u00e0ctica docent es realitzar\u00e0 de manera cont\u00ednua i sistem\u00e0tica, amb l'objectiu de detectar aspectes de millora i introduir ajustos per a optimitzar el proc\u00e9s d'ensenyament-aprenentatge.</p> <p>Els procediments que s'utilitzaran s\u00f3n:</p> <ol> <li> <p>Seguiment i revisi\u00f3 peri\u00f2dica de la programaci\u00f3</p> <ul> <li>Revisi\u00f3 trimestral de l'adequaci\u00f3 de les unitats de programaci\u00f3, temporitzaci\u00f3, activitats i recursos.</li> <li>Contrast amb l'equip docent per a garantir la coher\u00e8ncia amb la planificaci\u00f3 intermodular i el PCCF.</li> </ul> </li> <li> <p>An\u00e0lisi de resultats acad\u00e8mics</p> <ul> <li>Estudi dels resultats d'aprenentatge assolits per l'alumnat en cada avaluaci\u00f3.</li> <li>Identificaci\u00f3 de continguts o compet\u00e8ncies amb un grau d'assoliment inferior a l'esperat, per a ajustar estrat\u00e8gies metodol\u00f2giques.</li> </ul> </li> <li> <p>Recollida de retroalimentaci\u00f3</p> <ul> <li>Q\u00fcestionaris de satisfacci\u00f3 a l'alumnat sobre metodologia, recursos i activitats.</li> <li>Reunions de coordinaci\u00f3 amb altres docents del m\u00f2dul i del cicle per a compartir incid\u00e8ncies i bones pr\u00e0ctiques.</li> </ul> </li> <li> <p>Autoavaluaci\u00f3 de la pr\u00e0ctica docent</p> <ul> <li>Reflexi\u00f3 personal sobre l'efic\u00e0cia de les estrat\u00e8gies utilitzades, la gesti\u00f3 del temps i l'adequaci\u00f3 dels recursos.</li> <li>Registre d'incid\u00e8ncies i propostes de millora en un diari docent.</li> </ul> </li> <li> <p>Avaluaci\u00f3 final</p> <ul> <li>Informe final de curs que incloga una valoraci\u00f3 global de la programaci\u00f3, del proc\u00e9s d'aprenentatge de l'alumnat i de les modificacions a incorporar en la planificaci\u00f3 del curs seg\u00fcent.</li> </ul> </li> </ol> <p>Aquest proc\u00e9s d'avaluaci\u00f3 cont\u00ednua garantir\u00e0 que la programaci\u00f3 did\u00e0ctica es mantinga actualitzada, coherent amb els objectius del cicle i adaptada a les necessitats reals de l'alumnat.</p>"},{"location":"2.relacio_uc/","title":"Relaci\u00f3 entre les unitats de compet\u00e8ncia i m\u00f2duls del cicle formatiu","text":"<p>En aquest apartat es mostra la relaci\u00f3 entre la formaci\u00f3 del present m\u00f2duls i el Cat\u00e0leg Nacional d'Est\u00e0ndards de Compet\u00e8ncia Professionals, per tal de con\u00e9ixer el vincle entre aquest i els certificats professionals per a possibles acreditacions.</p>"},{"location":"2.relacio_uc/#qualificacio-professional-completa","title":"Qualificaci\u00f3 Professional Completa","text":"<p>Gesti\u00f3 de sistemes inform\u00e0tics IFC152_3 (R.D. 1087/2005, de 16 de setembre), que compr\u00e8n les unitats de compet\u00e8ncia seg\u00fcents:</p> <ul> <li>UC0484_3 Administrar els dispositius maquinari del sistema.</li> <li>UC0485_3 Instal\u00b7lar, configurar i administrar el programari de base i d'aplicaci\u00f3 del sistema.</li> <li>UC0486_3 Assegurar equips inform\u00e0tics.</li> </ul> <p>Administraci\u00f3 de serveis d'Internet IFC156_3 (R.D. 1087/2005, de 16 de setembre), que compr\u00e8n les unitats de compet\u00e8ncia seg\u00fcents:</p> <ul> <li>UC0495_3 Instal\u00b7lar, configurar i administrar el programari per gestionar un entorn web.</li> <li>UC0496_3 Instal\u00b7lar, configurar i administrar serveis de missatgeria electr\u00f2nica.</li> <li>UC0497_3 Instal\u00b7lar, configurar i administrar serveis de transfer\u00e8ncia de fitxers i multim\u00e8dia.</li> <li>UC0490_3 Gestionar serveis al sistema inform\u00e0tic.</li> </ul> <p>Administraci\u00f3 de bases de dades IFC079_3 (R.D. 295/2004, de 20 de febrer), que compr\u00e8n les unitats de compet\u00e8ncia seg\u00fcents:</p> <ul> <li>UC0223_3. Configurar i explotar sistemes inform\u00e0tics.</li> <li>UC0224_3. Configurar i gestionar un sistema gestor de bases de dades.</li> <li>UC0225_3. Configurar i gestionar la base de dades.</li> </ul> CFGS Administraci\u00f3 de Sistemes en Xarxa (2000 h) CodiCertificat ProfessionalCodi UCUnitats/Est\u00e0ndards de compet\u00e8nciaCodiM\u00f2dul ProfessionalIFC152_3Gesti\u00f3 de sistemes inform\u00e0ticsUC0484_3Administrar els dispositius maquinari del sistema.0371Fonaments de HardwareUC0485_3Instal\u00b7lar, configurar i administrar el programari de base i d'aplicaci\u00f3 del sistema.0369Implantaci\u00f3 de Sistemes OperatiusUC0486_3Assegurar equips inform\u00e0tics.0378Seguretat i Alta disponibilitatIFC156_3Administraci\u00f3 de serveis d'InternetUC0495_3Instal\u00b7lar, configurar i administrar el programari per gestionar un entorn web.0375Serveis de Xarxa i InternetUC0496_3Instal\u00b7lar, configurar i administrar serveis de missatgeria electr\u00f2nica.UC0497_3Instal\u00b7lar, configurar i administrar serveis de transfer\u00e8ncia de fitxers i multim\u00e8dia.UC0490_3Gestionar serveis al sistema inform\u00e0tic.0374Administraci\u00f3 de Sistemes OperatiusUC0485_3Instal\u00b7lar, configurar i administrar el programari de base i d'aplicaci\u00f3 del sistema.IFC079_3Administraci\u00f3 de bases de dadesUC0223_3Configurar i explotar sistemes inform\u00e0tics0371Fonaments de HardwareUC0224_3Configurar i gestionar un sistema gestor de bases de dades.0377Administraci\u00f3 de Sistemes Gestors de Bases de DadesUC0225_3Configurar i gestionar la base de dades.0372Gesti\u00f3 de Bases de DadesIFC154_3Desenvolupament d\u2019Aplicacions amb Tecnologies WebUC0493_3Implementar, verificar i documentar aplicacions web en entorns internet, intranet i extranet.0376Implantaci\u00f3 d\u2019Aplicacions web"},{"location":"2.relacio_uc/#qualificacions-professionals-incompletes","title":"Qualificacions Professionals Incompletes","text":"<p>Desenvolupament d'aplicacions amb tecnologies web IFC154_3 (R.D. 1087/2005, de 16 de setembre).</p> <ul> <li>UC0493_3 Implementar, verificar i documentar aplicacions web en entorns internet, intranet i extranet.</li> </ul> Qualificacions Professionals Incompletes Codi CPCertificat ProfessionalCodi UCUnitat/Est\u00e0ndard de Compet\u00e8nciaIFC154_3Desenvolupament d'aplicacions amb tecnologies webUC0493_3Implementar, verificar i documentar aplicacions web en entorns internet, intranetnet."},{"location":"3.contribucio_ra/","title":"Contribuci\u00f3 dels RA a les compet\u00e8ncies professionals","text":"<p>Tenint com a referent m\u00e0xim la globalitat de les compet\u00e8ncies professionals, personals i socials associades al cicle formatiu, programem de manera competencial, prenent els Resultats d'Aprenentatge (RA) com a eix central. Els continguts esdevenen mitjans per a desenvolupar aquestes compet\u00e8ncies, mentre que els Criteris d'Avaluaci\u00f3 (CA) ens permeten mesurar-ne el grau d'assoliment.</p> <p>Tant els RA com els CA es defineixen al Reial decret del t\u00edtol i es contextualitzen dins del Projecte Curricular del Cicle Formatiu (PCCF). En aquest document es recull la taula seg\u00fcent, que mostra la contribuci\u00f3 dels diferents m\u00f2duls a les compet\u00e8ncies professionals:</p> REF12345678910111213140369 ISOXXXX0370 PAXXXXX0371 FWHXXXX0372 GBDXX0373 LMSGIXX0374 ASOXXXX0375 SEXXXXX0376 IAWXX0377 ASGBDXXX0378 SADXXXXX0379 PIMXXXXXXXXXXXXXX0380 IPO10381 IPO21665 DIG1708 SOST <p>A partir d'aquesta relaci\u00f3, s'analitza a continuaci\u00f3 la contribuci\u00f3 de cadascun dels Resultats d'Aprenentatge del m\u00f2dul a les compet\u00e8ncies professionals del cicle, justificant el paper que juga cada RA en el desenvolupament de les compet\u00e8ncies definides.</p> Aportaci\u00f3 a les Compet\u00e8ncies Professionals dels Resultats d'Aprenentatge REF151617181920210369 ISO0370 PAX0371 FWH0372 GBD0373 LMSGI0374 ASO0375 SEX0376 IAWXX0377 ASGBD0378 SAD1709 IPO1XXXXXXX1710 IPO2XXXX1665 DIGXX1708 SOSTXX <p>Partint de la Compet\u00e8ncia general de t\u00edtol d'Administraci\u00f3 de Sistemes Inform\u00e0tics en Xarxa:</p> <p>Configurar, administrar i mantenir sistemes inform\u00e0tics, garantint la funcionalitat, la integritat dels recursos i serveis del sistema, amb la qualitat exigida i complint la reglamentaci\u00f3 vigent</p> <p>Centrant-nos en les Unitats de compet\u00e8ncia del Cat\u00e0leg Nacional de Qualificacions, el m\u00f2dul del segon curs Implantaci\u00f3 d'Aplicacions Web permetr\u00e0 a l'alumnat desenvolupar les unitats de compet\u00e8ncia seg\u00fcents:</p> <ul> <li>UC0493_3: Implementar, verificar i documentar aplicacions Web a entorns Internet, intranet i extranet.</li> </ul> <p>Podem constatar que moltes de les compet\u00e8ncies a les que contribueix el m\u00f2dul s\u00f3n el nucli d'altres m\u00f2duls, per tant indicarem a quines compet\u00e8ncies contribueix el m\u00f2dul d'Implantaci\u00f3 d'Aplicaciiones Web, entenent que la Compet\u00e8ncia professional \u00e9s el conjunt de coneixements i destreses que permeten l'exercici de l'activitat professional d'acord amb les exig\u00e8ncies de la producci\u00f3 i l'ocupaci\u00f3 i a m\u00e9s, les compet\u00e8ncies professionals es recullen als est\u00e0ndards de compet\u00e8ncia professional, que serviran per al disseny de qualsevol oferta de formaci\u00f3 professional.</p> <p>Compet\u00e8ncies professionals:</p> <p>a) Administrar sistemes operatius de servidor, instal\u00b7lant i configurant el programari, en condicions de qualitat per assegurar el funcionament del sistema.</p> <p>b) Administrar serveis de xarxa (web, missatgeria electr\u00f2nica, transfer\u00e8ncia d'arxius, entre d'altres) instal\u00b7lant i configurant el programari, a condicions de qualitat.</p> <p>c) Administrar aplicacions instal\u00b7lant i configurant el programari, a condicions de qualitat per respondre a les necessitats de lorganitzaci\u00f3.</p> <p>d) Implantar i gestionar bases de dades instal\u00b7lant i administrant el programari de gesti\u00f3 en condicions de qualitat, segons les caracter\u00edstiques de l'explotaci\u00f3.</p> <p>k) Assegurar el sistema i les dades segons les necessitats d\u00fas i les condicions de seguretat establertes per prevenir errors i atacs externs.</p> <p>l) Administrar usuaris d'acord amb les especificacions d'explotaci\u00f3 per garantir els accessos i la disponibilitat dels recursos del sistema.</p> <p>Compet\u00e8ncies personals i socials:</p> <p>o) Efectuar consultes, dirigint-se a la persona adequada i saber respectar l'autonomia dels subordinats, informant-ne quan sigui convenient.</p> <p>r) Adaptar-se a diferents llocs de treball i noves situacions laborals, originades per canvis tecnol\u00f2gics i organitzatius.</p> <p>s) Resoldre problemes i prendre decisions individuals, seguint les normes i els procediments establerts, definits dins l'\u00e0mbit de la seva compet\u00e8ncia.</p>"},{"location":"4.RAs_CAs_Continguts/","title":"4. Resultats d'Aprenentatge, Criteris d'Avaluaci\u00f3 i Continguts","text":""},{"location":"4.RAs_CAs_Continguts/#41-resultats-daprenentatge-i-criteris-davaluacio","title":"4.1. Resultats d'Aprenentatge i Criteris d'Avaluaci\u00f3","text":"<p>L'eix central de la programaci\u00f3 s\u00f3n els Resultats d'Aprenentage (RA), de manera que els continguts s\u00f3n mitjans per desenvolupar les compet\u00e8ncies, i els Criteris d'Avaluaci\u00f3 (CA), seran el mitj\u00e0 per mesurar el seu grau d'assoliment.</p> <p>Els criteris d'Avaluaci\u00f3 (CA) associats als diferents RAs s\u00f3n els que es mostren en la seg\u00fcent taula:</p> Resultat d\u2019AprenentatgeCriteris d\u2019Avaluaci\u00f3RA1Prepara l'entorn de desenvolupament i els servidors d'aplicacions web instal\u00b7lant i integrant les funcionalitats necess\u00e0ries.\u00a0cr1.a  S'ha identificat el programari necessari per al funcionament.\u00a0cr1.b  S'han identificat les diferents tecnologies emprades.\u00a0cr1.c  S'han instal\u00b7lat i configurat servidors web i de bases de dades.\u00a0cr1.d  S'han reconegut les possibilitats de processament als entorns client i servidor.\u00a0cr1.e  S'han afegit i configurat els components i m\u00f2duls necessaris per al processament de codi al servidor.\u00a0cr1.f   S'ha instal\u00b7lat i configurat l'acc\u00e9s a bases de dades.\u00a0cr1.g  S'ha establert i verificat la seguretat als accessos al servidor.\u00a0cr1.h  S'han utilitzat plataformes integrades orientades a la prova i el desenvolupament d'aplicacions Web. cr1.i   S'han documentat els procediments realitzats.RA2Implanta gestors de continguts seleccionant-los i establint la configuraci\u00f3 dels par\u00e0metres.\u00a0cr2.a   S'ha valorat l'\u00fas i la utilitat dels gestors de continguts.\u00a0cr2.b   S'han classificat segons la funcionalitat principal del lloc web que permet gestionar.\u00a0cr2.c   S'han instal\u00b7lat diferents tipus de gestors de continguts.\u00a0cr2.d   Se n'han diferenciat les caracter\u00edstiques (\u00fas, llic\u00e8ncia, entre d'altres).\u00a0cr2.e   S'han personalitzat i configurat els gestors de continguts.\u00a0cr2.f    S'han activat i configurat els mecanismes de seguretat proporcionats pels mateixos gestors de continguts.\u00a0cr2.g   S'han fet proves de funcionament.\u00a0cr2.h   S'han publicat els gestors de continguts.RA3Administra gestors de continguts adaptant-los als requeriments i garantint la integritat de la informaci\u00f3.\u00a0cr3.a   S'han adaptat i configurat els m\u00f2duls del gestor de continguts.\u00a0cr3.b   S'han creat i gestionat usuaris amb perfils diferents.\u00a0cr3.c   S'han integrat m\u00f2duls atenent requeriments de funcionalitat.\u00a0cr3.d   S'han fet c\u00f2pies de seguretat dels continguts.\u00a0cr3.e   S'han importat i exportat continguts en diferents formats.\u00a0cr3.f    S'han gestionat plantilles.\u00a0cr3.g   S'han integrat funcionalitats de sindicaci\u00f3.\u00a0cr3.h   S'han fet actualitzacions. cr3.i    S'han obtingut informes dacc\u00e9s.RA4Gestiona aplicacions d'ofim\u00e0tica web integrant funcionalitats i assegurant l'acc\u00e9s a la informaci\u00f3.\u00a0cr4.a   S'ha reconegut la utilitat de les aplicacions d'ofim\u00e0tica web.\u00a0cr4.b   S'han classificat segons la funcionalitat i les prestacions espec\u00edfiques.\u00a0cr4.c   S'han instal\u00b7lat aplicacions d'ofim\u00e0tica web.\u00a0cr4.d   S'han configurat les aplicacions per integrar-les a una intranet.\u00a0cr4.e   Shan gestionat els comptes dusuari.\u00a0cr4.f    S'han aplicat criteris de seguretat a l'acc\u00e9s dels usuaris.\u00a0cr4.g   S'han utilitzat les aplicacions de manera cooperativa.\u00a0cr4.h   S'ha elaborat documentaci\u00f3 relativa a l'\u00fas i la gesti\u00f3 de les aplicacions.RA5Genera documents web utilitzant llenguatges de guions de servidor.\u00a0cr5.a   S'han identificat els llenguatges de guions de servidor m\u00e9s rellevants.\u00a0cr5.b   S'ha reconegut la relaci\u00f3 entre els llenguatges de guions de servidor i els llenguatges de marques utilitzats als clients.\u00a0cr5.c   S'ha reconegut la sintaxi b\u00e0sica d'un llenguatge concret de guions.\u00a0cr5.d   S'han fet servir estructures de control del llenguatge.\u00a0cr5.e   S'han definit i utilitzat funcions.\u00a0cr5.f    S'han fet servir formularis per introduir informaci\u00f3.\u00a0cr5.g   S'han establert i utilitzat mecanismes per assegurar la persist\u00e8ncia de la informaci\u00f3 entre diferents documents web relacionats.\u00a0cr5.h   S'ha identificat i assegurat els usuaris que accedeixen al document web.\u00a0cr5.i    S'ha verificat l'a\u00efllament de l'entorn espec\u00edfic de cada usuari.RA6Genera documents web amb acc\u00e9s a bases de dades utilitzant llenguatges de guions de servidor.\u00a0cr6.a   S'han identificat els sistemes gestors de bases de dades m\u00e9s utilitzats en entorns web.\u00a0cr6.b   S'ha verificat la integraci\u00f3 dels sistemes gestors de bases de dades amb el llenguatge de guions del servidor.\u00a0cr6.c   S'ha configurat al llenguatge de guions la connexi\u00f3 per a l'acc\u00e9s al sistema gestor de base de dades.\u00a0cr6.d   S'han creat bases de dades i taules al gestor utilitzant el llenguatge de guions.\u00a0cr6.e   S'ha obtingut i actualitzat la informaci\u00f3 emmagatzemada a bases de dades.\u00a0cr6.f    S'han aplicat criteris de seguretat a l'acc\u00e9s dels usuaris.\u00a0cr6.g   S'ha verificat el funcionament i el rendiment del sistema.RA7Realitza modificacions en gestors de continguts adaptant-ne l'aparen\u00e7a i les funcionalitats.\u00a0cr7.a   S'ha identificat l'estructura de directoris del gestor de continguts.\u00a0cr7.b   S'ha reconegut la funcionalitat dels fitxers que utilitza i la seva naturalesa (codi, imatges, configuraci\u00f3, entre d'altres).\u00a0cr7.c   S'han seleccionat les funcionalitats que cal adaptar i incorporar.\u00a0cr7.d   S'han identificat els recursos afectats per les modificacions.\u00a0cr7.e   S'ha modificat el codi de l'aplicaci\u00f3 per incorporar-hi noves funcionalitats i adaptar-ne d'altres.\u00a0cr7.f    S'ha verificat el funcionament correcte dels canvis realitzats.\u00a0cr7.g   S'han documentat els canvis realitzats."},{"location":"4.RAs_CAs_Continguts/#42-continguts","title":"4.2. Continguts","text":"<p>Tot i que els Resultats d'Aprenentatge (RA) i els Criteris d'Aavaluaci\u00f3 (CA) del m\u00f2dul s\u00f3n inalterables, els continguts del m\u00f2dul s\u00ed que s\u00f3n un element susceptible de modificar-se, ampliar-se o fins i tot obviar-se de manera justificada.</p> <p>D'aquesta manera, els continguts poden adaptar-se al teixit productiu en qu\u00e8 s'ubica el centre i a les tecnologies concretes de qu\u00e8 es fa \u00fas. </p> RAContingutsRA1C1:\u00a0Instal\u00b7laci\u00f3 de servidors d\u2019aplicacions webC1.1 \u2212 An\u00e0lisi de requeriments.C1.2 \u2212 Preparaci\u00f3 del sistema operatiu del servidor.C1.3 \u2212 Servidor web: instal\u00b7laci\u00f3 i configuraci\u00f3.C1.4 \u2212 Sistema gestor de base de dades: instal\u00b7laci\u00f3 i configuraci\u00f3.C1.5 \u2212 Processament de codi: llenguatges script en client i servidor.C1.6 \u2212 M\u00f2duls i components necessaris.C1.7 \u2212 Comprovaci\u00f3 del sistema.C1.8 \u2212 Utilitats de prova i instal\u00b7laci\u00f3 integrada.C1.9 \u2212 Documentaci\u00f3 de la instal\u00b7laci\u00f3.RA2C2: Instal\u00b7laci\u00f3 de gestors de contingutsC2.1\u00a0\u2212 Tipus de gestors de continguts: portals, blogs, wikis, plataformes d\u2019aprenentatge electr\u00f2nic, f\u00f2rums, sistemes de programari de grup, entre altres.C2.2\u00a0\u2212 Llic\u00e8ncies d\u2019\u00fas.C2.3\u00a0\u2212 Requeriments de funcionament: servidor web, bases de dades, llenguatges script.C2.4\u00a0\u2212 Terminologia.C2.5\u00a0\u2212 Funcionalitats.C2.6 \u2212 Instal\u00b7laci\u00f3. Tipus d\u2019instal\u00b7laci\u00f3.C2.7 \u2212 Creaci\u00f3 de la base de dades.C2.8 \u2212 Estructura.C2.9 \u2212 Mode d\u2019operaci\u00f3.C2.10 \u2212 Creaci\u00f3 de continguts.C2.11 \u2212 Personalitzaci\u00f3 de la interf\u00edcie.C2.12 \u2212 Internacionalitzaci\u00f3.C2.13 \u2212 Adaptaci\u00f3 de men\u00fas.C2.14 \u2212 Mecanismes de seguretat integrats.C2.15 \u2212 Verificaci\u00f3 del funcionament i rendiment.C2.16 \u2212 Publicaci\u00f3.C2.17 \u2212 Sistemes d\u2019actualitzaci\u00f3.C2.18 \u2212 Documentaci\u00f3 del proc\u00e9s d\u2019instal\u00b7laci\u00f3 i adaptaci\u00f3 realitzat.RA3C3: Administraci\u00f3 de gestors de contingutsC3.1\u00a0\u2212 Usuaris i grups.C3.2\u00a0\u2212 Perfils.C3.3\u00a0\u2212 Organitzaci\u00f3 i gesti\u00f3 dels continguts.C3.4\u00a0\u2212 Control d\u2019accessos.C3.5\u00a0\u2212 Pol\u00edtica de seguretat.C3.6\u00a0\u2212 Registres d\u2019activitats.C3.7 \u2212 Instal\u00b7laci\u00f3, configuraci\u00f3 i integraci\u00f3 de m\u00f2duls.C3.8 \u2212 Gesti\u00f3 de temes.C3.9 \u2212 Gesti\u00f3 de plantilles.C3.10 \u2212 Gesti\u00f3 de men\u00fas.C3.11 \u2212 C\u00f2pies de seguretat. Restauraci\u00f3 de c\u00f2pies.C3.12 \u2212 Sindicaci\u00f3 de continguts.C3.13 \u2212 Ferramentes de sindicaci\u00f3 de continguts.C3.14 \u2212 Importaci\u00f3 i exportaci\u00f3 de la informaci\u00f3.C3.15 \u2212 Documentaci\u00f3 de la gesti\u00f3 del gestor de continguts.RA4C4: Implantaci\u00f3 d\u2019aplicacions d\u2019ofim\u00e0tica webC4.1\u00a0\u2212 Tipus d\u2019aplicacions: processador de textos, full de c\u00e0lcul, presentacions multim\u00e8dia, gesti\u00f3 d\u2019arxius, calendari, cites, tasques, entre altres.C4.2\u00a0\u2212 Funcionalitats.C4.3 \u2212 Requeriments.C4.4 \u2212 Instal\u00b7laci\u00f3.C4.5 \u2212 Configuraci\u00f3.C4.6 \u2212 Integraci\u00f3 d\u2019aplicacions heterog\u00e8nies.C4.7 \u2212 Gesti\u00f3 d\u2019usuaris.C4.8 \u2212 Control d\u2019accessos.C4.9 \u2212 Assegurament de la informaci\u00f3.C4.10 \u2212 Integraci\u00f3 ferramentes col\u00b7laboratives i ofim\u00e0tica web.C4.11 \u2212 Altres utilitats d\u2019inter\u00e9s vigents en el moment actual.C4.12 \u2212 Documentaci\u00f3 de les caracter\u00edstiques de la implantaci\u00f3.RA5C5: Programaci\u00f3 de documents web utilitzant llenguatges script de servidorC5.1\u00a0\u2212 Classificaci\u00f3.C5.2 \u2212 Integraci\u00f3 amb els llenguatges de marques.C5.3 \u2212 Sintaxi.C5.4 \u2212 Ferramentes d\u2019edici\u00f3 de codi.C5.5 \u2212 Elements del llenguatge.C5.6 \u2212 Comentaris.C5.7 \u2212 Tipus de dades simples.C5.8 \u2212 Tipus de dades compostes.C5.9 \u2212 Variables.C5.10 \u2212 Constants.C5.11 \u2212 Operadors.C5.12 \u2212 Expressions.C5.13 \u2212 Execuci\u00f3 condicional.C5.14 \u2212 Bucles.C5.15 \u2212 Funcions integrades i d\u2019usuari.C5.16 \u2212 Gesti\u00f3 d\u2019errors.C5.17 \u2212 Mecanismes d\u2019introducci\u00f3 d\u2019informaci\u00f3: formularis.C5.18 \u2212 Autenticaci\u00f3 d\u2019usuaris.C5.19 \u2212 Control d\u2019accessos.C5.20 \u2212 Sessions.C5.21 \u2212 Configuraci\u00f3 de l\u2019int\u00e8rpret.C5.22 \u2212 Documentaci\u00f3 del codi generat.RA6C6: Acc\u00e9s a bases de dades des de llenguatges script de servidorC6.1\u00a0\u2212 Instal\u00b7laci\u00f3 de sistemes gestors de bases de dades.C6.2 \u2212 Preparaci\u00f3 del sistema gestor.C6.3 \u2212 Integraci\u00f3 dels llenguatges script de servidor en els sistemes gestors de base de dades.C6.4 \u2212 Connexi\u00f3 a bases de dades.C6.5 \u2212 Creaci\u00f3 de bases de dades i taules.C6.6 \u2212 Recuperaci\u00f3 de la informaci\u00f3 de la base de dades des d\u2019una p\u00e0gina web.C6.7 \u2212 T\u00e8cniques de processament de la informaci\u00f3 recuperada.C6.8 \u2212 Modificaci\u00f3 de la informaci\u00f3 emmagatzemada: insercions, actualitzacions i eliminacions.C6.9 \u2212 Verificaci\u00f3 de la informaci\u00f3.C6.10 \u2212 Gesti\u00f3 d\u2019errors.C6.11 \u2212 Mecanismes de seguretat i control d\u2019accessos.C6.12 \u2212 Verificaci\u00f3 del funcionament i proves de rendiment.C6.13 \u2212 Documentaci\u00f3.RA7C7: Adaptaci\u00f3 de gestors de contingutsC7.1 \u2212 Caracter\u00edstiques dels principals gestors de continguts.C7.2 \u2212 Identificaci\u00f3 del funcionament intern del gestor.C7.3 \u2212 Selecci\u00f3 de modificacions per fer.C7.4 \u2212 Reconeixement d\u2019elements involucrats.C7.5 \u2212 Modificaci\u00f3 de l\u2019aparen\u00e7a.C7.6 \u2212 Incorporaci\u00f3 i adaptaci\u00f3 de funcionalitats.C7.7 \u2212 Desenrotllament del codi necessari.C7.8 \u2212 Verificaci\u00f3 del funcionament.C7.9 \u2212 Depuraci\u00f3.C7.10 \u2212 Documentaci\u00f3 de les adaptacions fetes."},{"location":"5.esquema_general_up/","title":"Esquema general i seq\u00fcenciaci\u00f3 de les UP","text":"<p>Les unitats de programaci\u00f3 s\u00f3n una eina de planificaci\u00f3, que s'implementar\u00e0 a l'aula mitjan\u00e7ant situacions d'aprenentatge significatives. Aquesta divisi\u00f3 del treball educatiu en unitats m\u00e9s menudes \u00e9s una forma de garantir un aprenentatge estructurat que permeta l'organitzaci\u00f3 d'activitats progressives, afavorint l'assimilaci\u00f3 de coneixements de manera gradual i coherent per part de l'alumnat.</p> <p>Segons els Resultats d'Aprenentatge, Criteris d'Avaluaci\u00f3 i Continguts especificat en l'apartat anterior, l'esquema general i la seg\u00fcenciaci\u00f3 de les Unitats de Programaci\u00f3 seran tal i com s'indica a les seg\u00fcents taules:</p> Seq\u00fcenciaci\u00f3 d'UP: CAs i RAs. Pes de cada UP i RA. UPT\u00edtolRA1RA2RA3RA4RA5RA6RA7PesHores1Introducci\u00f3n a la Implantaci\u00f3n de Aplicaciones WebX12182Implantaci\u00f3n Web en ServidoresXX25353Sistemas de Gesti\u00f3n de ContenidosXXX25354Contenedores DockerXXXX25255Implantaci\u00f3n en el 'Cloud'XXX1320Pes121616161616815133 Seq\u00fcenciaci\u00f3 d'UP: Continguts UPT\u00edtolC1C2C3C4C5C6C71Introducci\u00f3n a la Implantaci\u00f3n de Aplicaciones WebX2Implantaci\u00f3n Web en ServidoresXX3Sistemas de Gesti\u00f3n de ContenidosXXX4Contenedores DockerXXXX5Implantaci\u00f3n en el 'Cloud'XXX <p>De manera orientativa, la temporalitzaci\u00f3 ser\u00e0 la seg\u00fcent:</p> <p>{temporalitzacio}</p> <p>Cal remarcar que aquesta temporalitzaci\u00f3 \u00e9s orientativa, i pot variar segons la modalitat i metodologies utilitzades. En modalitat presencial, per exemple, es treballar\u00e0 per projectes en col\u00b7laboraci\u00f3 amb altres m\u00f2duls formatius, pel que algunes unitats poden reubicar-se en funci\u00f3 de les necessitats dels projectes o concretar-se en unitats m\u00e9s menudes</p> <p>Aquesta concreci\u00f3, juntament amb les activitats i projectes a realitzar es concretar\u00e0 en les corresponents programacions d'aula. </p>"},{"location":"6.Metodologia/","title":"Metodologia","text":"<p>A l'apartat 6.Enfocaments Did\u00e0ctics i metodol\u00f2gics del PCCF s'estableixen les diferents metodologies per les que apostem al cicle i que prenen un enfocament did\u00e0ctic basast en metodologies actives i orientades al treball pr\u00e0ctic en l'empresa, amb la introducci\u00f3 de les Aules-Empresa en modalitats presencials, la nostra adaptaci\u00f3 de les propostes de les Aules Transformadores.</p> <ul> <li> <p>En el segon curs del cicle d'Administraci\u00f3 de Sistemes Inform\u00e0tics en Xarxa treballem en la modalitat presencial de la seg\u00fcent manera:</p> <ul> <li> <p>Aprenentatge basat en Projectes (ABP), mitjan\u00e7ant el desenvolupament de projectes intermodulars reals complets, proposats, sempre que siga possible, en col\u00b7laboraci\u00f3 amb empreses i organitzacions.</p> </li> <li> <p>Aprenentatge basat en Reptes (ABR) en cadasc\u00fan dels m\u00f2duls i, quan aix\u00ed siga possible, de manera intermodular.</p> </li> <li> <p>Aprenentatge col\u00b7laboratiu, en els propis projectes i reptes, que s'abordaran mitjan\u00e7ant el treball en equip i amb eines de gesti\u00f3 de projectes.</p> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"7.Recursos/","title":"Recursos","text":"<p>Els recursos did\u00e0ctics comprenen aquells elements, eines o materials que utilitzarem per facilitar el prc\u00e9s formatiu. En el present m\u00f2dul, i tenint en compte les metodologies seleccionades, disposarem de:</p> <ul> <li> <p>Recursos materials: Es proporcionar\u00e0 documentaci\u00f3 elaborada pel professorat, aix\u00ed com l'acc\u00e9s a bibliografia especialitzada i documentaci\u00f3 oficial dels serveis, llenguatges, frameworks i llibreries emprades. A m\u00e9s, es recomanaran tutorials i manuals digitals per refor\u00e7ar l'aprenentatge aut\u00f2nom. Entre aquests materials trobarem:</p> <ul> <li>Documentaci\u00f3 i gu\u00edes sobre les UP i els projectes.</li> <li>Documentaci\u00f3 oficial de Github: https://docs.github.com/es</li> <li>Documentaci\u00f3 oficial de PHP: https://www.php.net/</li> <li>Documentaci\u00f3 oficial de Wordpress: https://wordpress.org/</li> </ul> </li> <li> <p>Recursos tecnol\u00f2gics: L'alumnat disposar\u00e0 d'ordinadors amb connexi\u00f3 a internet i eines de desplegament com VSCode, emuladors de m\u00e0quines virtuals, aix\u00ed com eines de control de versions com Git. Tamb\u00e9 s'utilitzaran plataformes de treball col\u00b7laboratiu i de gesti\u00f3 de continguts com Aules, Wordpress o GitHub i de gesti\u00f3 de projectes com Trello o Gihub Projects.</p> </li> <li> <p>Recursos organitzatius En la modalitat presencial: </p> </li> <li> <p>Donat que s'adoptar\u00e0 una metodologia activa centrada en projectes (ABP), es planificar\u00e0 la formaci\u00f3 de grups heterogenis i s'assignaran rols i coordinaci\u00f3 de tasques dins de cada projecte. Tamb\u00e9 es tindr\u00e0 en compte la temporalitzaci\u00f3 adequada de les activitats i les fases dels projectes. A m\u00e9s, es requerir\u00e0 una agrupaci\u00f3 flexible de les aules (Aula-Empresa) i sempre que siga possible, facilitar la codoc\u00e8ncia en el desenvolupament dels projectes.</p> </li> </ul>"},{"location":"8.Espais_equipament/","title":"Planificaci\u00f3 de l'\u00fas despais i equipaments","text":"<p>Tal i com s'estipula a l'apartat 14. Orientacions per a l'\u00fas d'espais, mitjans i equipaments disponibles del PCCF, es facilitar\u00e0 el treball intermodular mitjan\u00e7ant l'organitzaci\u00f3 d'espais flexibles i din\u00e0mics.</p> <p>En aquest punt del PCCF, es fa refer\u00e8ncia a dos espais concrets, que ens afecten en aquest m\u00f2dul, al tractar-se d'un m\u00f2dul de segon curs: L'Aula-Empresa i l'aula Empr\u00e9n.</p> <ul> <li> <p>L'Aula-Empresa \u00e9s l'adaptaci\u00f3 de les Aules Transformadores a la realitat d'un centre de Formaci\u00f3 Professional, on s'organitza l'aula com una xicoteta empresa tecnol\u00f2gica, que pret\u00e9n afavorir el treball per projectes. Aquesta empresa organitza l'aula de la seg\u00fcent forma:</p> <ul> <li>Organitzaci\u00f3 de l'aula en illes de treball per desenvolupar projectes en grups de 3/4 persones (preferiblement un nombre parell per afavorir la programaci\u00f3 per parells)</li> <li>Reserva d'un espai central i diferenciat per a la realitzaci\u00f3 de reunions de planificaci\u00f3 i avaluaci\u00f3.</li> <li>\u00das de mobiliari educatiu m\u00f2bil, com pissarres menudes i pantalles per al treball en equip.</li> <li>Reserva d'espais per a la presentaci\u00f3 de projectes.</li> </ul> </li> <li> <p>L'Aula Empr\u00e9n tamb\u00e9 est\u00e0 disponible al centre, i permetr\u00e0 el desenvolupament d'activitats que requerisquen un major dinamisme, com tallers, hackatons, xerrades o pon\u00e8ncies externes.</p> </li> </ul>"},{"location":"8.Espais_equipament/#consideracions-respecte-als-espais","title":"Consideracions respecte als espais","text":"<p>Per altra bandam d'acord amb el Reial Decret del T\u00edtol 405/2023, la doc\u00e8ncia en un cicle de grau superior requereix:</p> <ul> <li>Un espai formatiu amb una superf\u00edcie m\u00ednima de 60 m2</li> <li>Un grau d'utilitzaci\u00f3 no inferior al 50% del temps disponible per cada grup d'alumnes del cicle. </li> </ul> <p>Respecte a la seguretat f\u00edsica i condicions ambientals:</p> <ul> <li>Humitat<ul> <li>massa humitat provoca condensaci\u00f3,</li> <li>massa poca humitat produeix electricitat est\u00e0tica,</li> </ul> </li> <li>Llum: ha d'entrar lateralment i no incidir directament sobre la pantalla de l'ordinador per que produeix reflexes i \u00e9s perjudicial per la vista, etc. </li> <li>Cablejat de la xarxa i cablejat el\u00e8ctric: si \u00e9s possible ha d'estar centralitzat i fora del pas habitual dels alumnes per\u00f2 accessible. </li> <li>Material ergon\u00f2mic per salvaguardar la salut.</li> </ul>"},{"location":"9.Mesures_Atencio_Diversitat/","title":"Mesures d'atenci\u00f3 a la diversitat i inclusi\u00f3","text":"<p>L'atenci\u00f3 a la diversitat i la inclusi\u00f3 s\u00f3n aspectes fonamentals en el cicle d'Administraci\u00f3 de Sistemes Inform\u00e0tics en Xarxa (ASIX). En l\u00ednia amb el que estableix la Constituci\u00f3 Espanyola (Article 27.1), que garanteix el dret a l'educaci\u00f3 per a tothom, i d'acord amb la LOE i el RD 659/2023, que regulen l'atenci\u00f3 a l'alumnat amb necessitats espec\u00edfiques de suport educatiu, el centre educatiu garanteix que l'ensenyament siga accessible i inclusiu per a tots els alumnes, amb independ\u00e8ncia de les seues caracter\u00edstiques personals.</p>"},{"location":"9.Mesures_Atencio_Diversitat/#principis-generals","title":"Principis generals","text":"<ol> <li> <p>Normalitzaci\u00f3, inclusi\u00f3 i accessibilitat:</p> <ul> <li>Tots els estudiants, incl\u00f2s l'alumnat amb necessitats espec\u00edfiques de suport educatiu, han de poder accedir als continguts del cicle formatiu i superar els resultats d'aprenentatge (RA) establerts, tot i les seues difer\u00e8ncies individuals.</li> <li>El proc\u00e9s d'ensenyament es desenvolupar\u00e0 tenint en compte la diversitat d'estils d'aprenentatge, amb l'objectiu que tots els alumnes puguen assolir les compet\u00e8ncies professionals necess\u00e0ries per al seu futur laboral.</li> </ul> </li> <li> <p>Adaptaci\u00f3 de condicions facilitadores:</p> <ul> <li>Es podr\u00e0 dur a terme una adaptaci\u00f3 metodol\u00f2gica i organitzativa de les condicions d'aprenentatge i d'avaluaci\u00f3 per tal de facilitar l'adquisici\u00f3 dels aprenentatges i assegurar-se que tots els estudiants puguin participar activament i tenir \u00e8xit en el seu proc\u00e9s educatiu.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"9.Mesures_Atencio_Diversitat/#adaptacions-metodologiques-i-organitzatives","title":"Adaptacions metodol\u00f2giques i organitzatives","text":"<ol> <li> <p>Adaptacions metodol\u00f2giques:</p> <ul> <li>Tot i que no es poden modificar els objectius, continguts ni criteris d'avaluaci\u00f3, s\u00ed que es poden fer adaptacions metodol\u00f2giques que permeten a l'alumnat amb necessitats espec\u00edfiques de suport educatiu assolir els resultats d'aprenentatge del cicle.</li> <li>Es dissenyaran activitats d'aprofundiment o ampliaci\u00f3 per a l'alumnat que progresse m\u00e9s r\u00e0pidament, de manera que puguen aprofundir en els continguts i construir coneixements m\u00e9s avan\u00e7ats. Aquestes activitats s'ajustaran al ritme i les capacitats de l'alumnat que necessite m\u00e9s desafiament.</li> <li>Per a l'alumnat amb dificultats d'aprenentatge, es plantejaran activitats de refor\u00e7 i recuperaci\u00f3, orientades a consolidar els coneixements m\u00ednims i garantir que l'alumnat puga superar els resultats d'aprenentatge establerts.</li> <li>Estrat\u00e8gies d'aprenentatge col\u00b7laboratiu per afavorir la inclusi\u00f3 de l'alumnat en grups de treball, promovent la cooperaci\u00f3 i l'intercanvi d'experi\u00e8ncies entre els alumnes.</li> </ul> </li> <li> <p>Adaptacions organitzatives:</p> <ul> <li>Organitzaci\u00f3 de l'aula: Es podr\u00e0 establir un sistema de treball individualitzat per a aquells alumnes que necessiten un suport m\u00e9s espec\u00edfic, aix\u00ed com grups heterogenis on es puga afavorir l'aprenentatge entre iguals, amb alumnes m\u00e9s avan\u00e7ats que ajuden als qui necessiten m\u00e9s suport.</li> <li>Es promour\u00e0 l'atenci\u00f3 personalitzada mitjan\u00e7ant tutories individuals, on es tractaran les dificultats personals o acad\u00e8miques dels estudiants, permetent-los un seguiment m\u00e9s proper del seu progr\u00e9s.</li> </ul> </li> <li> <p>Suport a la diversitat d'estils d'aprenentatge:</p> <ul> <li>S'implementar\u00e0 una metodologia diversificada que contemple diferents estrat\u00e8gies d'ensenyament per a l'atenci\u00f3 de tots els estils d'aprenentatge: visual, auditiva, kinest\u00e8sica, etc.</li> <li>Es far\u00e0 \u00fas de suports digitals i tecnologies assistives per facilitar l'acc\u00e9s a la informaci\u00f3, tant en format audiovisual com en textos adaptats.</li> </ul> </li> <li> <p>Accessibilitat dels materials i recursos did\u00e0ctics:</p> <ul> <li>Materials i recursos did\u00e0ctics seran accessibles per a tots els alumnes, incloent-hi materials adaptats per a persones amb discapacitat auditiva, visual, o d'altres necessitats espec\u00edfiques. S'implementaran tecnologies assistives i altres recursos que afavoreixen l'accessibilitat digital i la inclusi\u00f3 educativa.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"9.Mesures_Atencio_Diversitat/#avaluacio-inclusiva","title":"Avaluaci\u00f3 inclusiva","text":"<ol> <li> <p>Avaluaci\u00f3 personalitzada:</p> <ul> <li>L'avaluaci\u00f3 s'adaptar\u00e0 als ritmes d'aprenentatge de cada alumne, amb instruments que permeten valorar el progr\u00e9s individual de l'alumnat. Es prioritzar\u00e0 una avaluaci\u00f3 cont\u00ednua amb retroalimentaci\u00f3 constant, garantint que l'alumnat t\u00e9 acc\u00e9s a la informaci\u00f3 necess\u00e0ria per millorar el seu aprenentatge.</li> </ul> </li> <li> <p>Flexibilitat en el proc\u00e9s d'avaluaci\u00f3:</p> <ul> <li>Seguint les indicacions de l'Orde 8/2025 de la Conselleria d'Educaci\u00f3, es preveu una flexibilitat en el nombre de convocat\u00f2ries per als alumnes amb necessitats educatives especials. Aquests estudiants podran presentar-se a l'avaluaci\u00f3 de cada m\u00f2dul fins a 6 vegades, atenent les caracter\u00edstiques individuals i per afavorir la seva finalitzaci\u00f3 del cicle formatiu.</li> </ul> </li> </ol> <p>L'atenci\u00f3 a la diversitat en el cicle d'Administraci\u00f3 de Sistemes en Xarxa (ASIX) s'orientar\u00e0 a garantir que tots els estudiants, independentment de les seves necessitats educatives especials, tinguen les mateixes oportunitats d'aprenentatge. Es treballar\u00e0 amb adaptacions metodol\u00f2giques i organitzatives per assegurar que cada alumne puga assolir els resultats d'aprenentatge (RA) del cicle, respectant els principis de normalitzaci\u00f3, inclusi\u00f3 i accessibilitat.</p>"},{"location":"9.Mesures_Atencio_Diversitat/#procediment-per-a-la-concrecio-de-mesures-datencio-a-la-diversitat-i-inclusio","title":"Procediment per a la concreci\u00f3 de mesures d'atenci\u00f3 a la diversitat i inclusi\u00f3","text":"<p>Quan hi haja al grup algun alumne que requerisca una adptaci\u00f3 espec\u00edfica aquesta es reflexar\u00e0 en la progamaci\u00f3 d'aula, indicant les adaptacions metodol\u00f2giques i organitzatives que es duran a terme per a a l'alumnat en particular, de manera que puga assolir els resultats d'aprenentatge (RA) establerts per al cicle.</p> <p>Per a aix\u00f2, el procediment suggerit \u00e9s el seg\u00fcent:</p> <ol> <li> <p>Identificaci\u00f3 de les necessitats</p> <ul> <li>En primer lloc, s'ha de fer un diagn\u00f2stic individualitzat (mitjan\u00e7ant la tutoria, reunions amb el departament d'orientaci\u00f3 o informes m\u00e8dics) per identificar les necessitats educatives especials de l'alumnat. Aix\u00f2 pot ser per dificultats d'aprenentatge, trastorns de conducta, discapacitats f\u00edsiques o ps\u00edquiques, etc.</li> </ul> </li> <li> <p>Adaptacions metodol\u00f2giques:</p> <ul> <li>S'ha d'incloure a la programaci\u00f3 d'aula quines estrat\u00e8gies metodol\u00f2giques es faran servir per adaptar-se a aquestes necessitats. Per exemple, es poden incloure activitats de refor\u00e7 o ampliaci\u00f3, adaptades als ritmes d'aprenentatge de l'alumne.</li> <li>Tamb\u00e9 es poden establir suports digitals, recursos visuals, estrat\u00e8gies d'aprenentatge col\u00b7laboratiu, etc.</li> </ul> </li> <li> <p>Adaptacions organitzatives:</p> <ul> <li>En la programaci\u00f3, tamb\u00e9 s'haurien d'incloure les organitzacions d'aula espec\u00edfiques per a l'alumnat amb necessitats educatives especials, com ara tutoritzaci\u00f3 personalitzada o grups de treball espec\u00edfics que afavoreixen el seu aprenentatge.</li> </ul> </li> <li> <p>Avaluaci\u00f3 personalitzada:</p> <ul> <li>Es poden establir tamb\u00e9 adaptacions en l'avaluaci\u00f3, indicant com s'adaptaran els instruments d'avaluaci\u00f3 per garantir que l'alumnat puga demostrar els seus aprenentatges de manera adequada. Aix\u00f2 pot incloure canvis en els temps per a les proves, formats d'examen adaptats o altres formes d'avaluaci\u00f3.</li> </ul> </li> <li> <p>Seguiment:</p> <ul> <li>La programaci\u00f3 d'aula ha de preveure un seguiment continu de l'evoluci\u00f3 de l'alumnat per part del tutor i la seua comunicaci\u00f3 amb l'equip docent, de manera que les adaptacions es puguen ajustar al llarg del curs si cal.</li> </ul> </li> </ol>"}]}